\defmathtask[task=26,variant=31,year=2016,]{oge}\renewcommand{\timestamp}{Sun, 01 Jan 2017}
\large

В треугольнике \( ABC \) известны длины сторон \( AB = 30\),
\( AC = 100 \), точка \( O \)~---~центр окружности, описанной около
треугольника \( ABC \). Прямая \( BD \), перпендикулярная прямой
\( AO \), пересекает сторону \( AC \) в точке \( D \). Найдите
\( CD \).

\begin{solution}
  Пусть \( H \)~---~точка пересечения \( AO \) и \( BD \), а
  \( E \)~---~точка пересечения продолжения \( BD \) с описанной
  окружностью.

%
  %\vskip -\parskip\relax
  %\vskip 0.6ex\relax
  %\addpicture{l}{pictures/\thesource_0}{0.9}
  \centerline{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pictures/\thesource_0}}
%

  Прямоугольные треугольники \( OHB \) и \( OHE \) равны по катету и
  гипотенузе, поэтому \( \angle EOA = \angle BOA \), откуда
  \( AE = AB \). Тогда \( \angle AEB = \angle ABE = \psi \) как углы
  при основании \( BE \) равнобедренного треугольника \( ABE \). Из
  прямоугольного треугольника \( AEH \) находим
  \( EH = AE\cdot\cos\psi = 30\cos\psi \), откуда
  \( BE = 2EH = 60\cos\psi \). Введем обозначения:
  \begin{align*}
    \begin{aligned}[t]
      AD &= x \\
      BD &= y \\
    \end{aligned}
    \quad
    \begin{aligned}[t]
      CD &= AC - AD = 100 - x\\
      ED &= BE - BD = 60\cos\psi -y
    \end{aligned}
  \end{align*}
  Запишем теорему косинусов в треугольнике \( ADB \):
  \begin{align*}
    AD^{2} &= AB^{2} + BD^{2} - 2AB\cdot BD\cdot\cos\angle ABD\\
    x^{2} &= 30^{2} + y^{2} - 2\cdot30\cdot y\cos\psi \\
    60y\cos\psi - y^{2} &= 900 - x^{2}
  \end{align*}
  Произведение отрезков хорд равны:
  \begin{align*}
    AD\cdot CD &= BD\cdot ED\\
    x(100 - x) &= y(60\cos\psi - y)\\
    100x - x^{2} &= 60y\cos\psi - y^{2}\\
    100x - x^{2} &= 900 - x^{2}\\
    x &= 9
  \end{align*}
  Таким образом \( AD = 9 \), а \( CD = AC - AD = 100 - 9 = 91 \).

\end{solution}

\begin{answer}
  \inlinemath{91}
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
